% @Source d'après Indice(Bordas)
{\Large \lightfont \faBullseye{}\quad OBJECTIF~: Comprendre le fonctionnement des tableaux croisés}
\bigskip

Un \textbf{tableau croisé} est une manière de rendre compte des effectifs de deux caractères d'une même population.

Les valeurs d'un caractère sont représentées en ligne et celles de l'autre caractère en colonne.

\section{Étude d'une série \textit{à la main}}
On a noté ci-dessous le prénom, le sexe et l'âge d'adolescents participant à un atelier de programmation.
\begin{multicols}{3}
  \begin{center}
    \begin{tblr}{width=\columnwidth,colspec={X[l,2]X[c,1]X[c,1]},hlines,vlines,stretch=1.5,row{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries}}
      Prénom    & Sexe & Âge \\
      Emma      & F    & 14  \\
      John      & M    & 14  \\
      Sébastien & M    & 15  \\
      Aurore    & F    & 14  \\
      Sarah     & F    & 15  \\
      Khadija   & F    & 16  \\
      Lilian    & M    & 15  \\
      Abdel     & M    & 14  \\
      Alix      & M    & 15  \\
      Nathan    & M    & 14  \\
    \end{tblr}
  \end{center}
  \begin{center}
    \begin{tblr}{width=\columnwidth,colspec={X[l,2]X[c,1]X[c,1]},hlines,vlines,stretch=1.5,row{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries}}
      Prénom     & Sexe & Âge \\
      Julie      & F    & 16  \\
      Éléonore   & F    & 16  \\
      Hector     & M    & 15  \\
      Christophe & M    & 15  \\
      Véra       & F    & 14  \\
      Mathis     & M    & 15  \\
      Béatrice   & F    & 15  \\
      Auguste    & M    & 14  \\
      Rachid     & M    & 16  \\
      Martine    & F    & 16  \\
    \end{tblr}
  \end{center}
  \begin{center}
    \begin{tblr}{width=\columnwidth,colspec={X[l,2]X[c,1]X[c,1]},hlines,vlines,stretch=1.5,row{1}={bg=colorPrim!20,font=\bfseries}}
      Prénom   & Sexe & Âge \\
      Amandine & F    & 16  \\
      Didier   & M    & 16  \\
      Malik    & M    & 15  \\
      Alicia   & F    & 14  \\
      Hélène   & F    & 14  \\
      Nadia    & F    & 14  \\
      Jules    & M    & 16  \\
      Isabelle & F    & 14  \\
      Julie    & F    & 15  \\
      Zoé      & F    & 14  \\
    \end{tblr}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Quelle est la population étudiée~?
          \item Quels sont les deux caractères étudiés de cette population~?
          \item Quelles sont les valeurs prises par les deux caractères~?
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Combien y a-t-il de filles de $16$ ans ?
          \item Comptabiliser de la même manière le nombre de filles de $14$ et $15$ ans.
          \item Faire le même travail pour les garçons.
        \end{enumerate}
  \item À l'aide des données récoltées à la question précédente, construire le tableau croisé rendant compte de ces deux caractères.
  \item Effectifs marginaux
        \begin{enumerate}
          \item Ajouter une colonne et une ligne au tableau (à la fin).
          \item Calculer le nombre d'adolescents par genre et ajouter ces données au tableau.
          \item Calculer le nombre d'adolescents par âge et ajouter ces données au tableau.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Étude de la même série \textit{à l'aide d'une feuille de calcul}}
On a regroupé les données étudiées ci-dessus dans un fichier \textit{csv}. C'est un fichier texte dans lequel
  chaque ligne correspond à un individu de la population. Pour chaque individu, les valeurs de chaque caractère
  sont séparé par un point virgule \texttt{;}\footnote{On peut utiliser d'autre séparateurs.}.
  
\begin{multicols}{3}
  \begin{verbatim}
    Prénom;Sexe;Âge
    Emma;F;14
    John;M;14
    Sébastien;M;15
    Aurore;F;14
    Sarah;F;15
    ...
  \end{verbatim}
  \columnbreak
  \begin{center}
    \tikz{\node[draw,text width=3cm,name=s,shape=single arrow, single arrow head extend=0.5cm]
    {Conversion CSV en feuille de calcul};}
  \end{center}
  \columnbreak                                                                                                      
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{1MIESActData01_img02.png}
\end{center}\end{multicols}

\begin{enumerate}
  \item Récupérer le fichier \texttt{1MIESActData.csv} à la séance du jour sur l'ENT.
  \item Lancer le logiciel Libre Office Calcul
  \item Ouvrir depuis Libre Office Calc le fichier \texttt{1MIESActData.csv} en sélectionnant \menu[,]{Fichier,OUvrir}
  \item Créer une nouvelle feuille et la renommer \textit{Traitement}. Dans cette feuille, mettre les en-têtes du tableau croisé (valeurs des deux caractères)
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{1MIESActData01_img03.png}
  \end{center}
  \item \begin{enumerate}
    \item Saisir la formule \verb!=NB.SI($1MIESActData01.C2:C31;"=14")! dans la cellule \texttt{B4}.
    \item Décrire le fonctionnement de la fonction \verb!NB.SI!   
    \item Compléter à l'aide formule identique les totaux pour les effectifs marginaux.
  \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
    \item Saisir la formule \verb!=NB.SI.ENS($1MIESActData01.C2:C31;"=14";$1MIESActData01.B2:B31;"=M")! dans la cellule \texttt{B2}.
    \item Décrire le fonctionnement de la fonction \verb!NB.SI.ENS!
    \item Terminer de remplir le tableau avec des formules identiques.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
